# A questão Stalin
Joseph Stalin foi o principal arquiteto do período socialista na URSS. Como resultado, ele foi vítima de talvez a mais extensa campanha de difamação da história moderna. Alegações de que ele matou dezenas de milhões de pessoas, prendeu vítimas sem justa causa e deliberadamente deixou camponeses ucranianos famintos são apenas algumas das acusações de propaganda feitas contra ele. Como tal, é dever de qualquer socialista informado combater esta propaganda.

Antes de tudo, eu recomendo este [artigo](https://cienciaproletarialivre.com/2019/03/06/6-mitos-sobre-stalin-que-voce-provavelmente-ja-acreditou/).

Stalin não era um ditador, este é um mito desatualizado. O poder estava oficialmente investido nas mãos de vários órgãos coletivos de liderança, como o Soviete Supremo, o Presidium, o Sovnarkom, o Comitê Central e o Politburo, todos eleitos, assim como Stalin. Ele não tinha capacidade de tomar decisões individualmente e há inúmeros exemplos de como ele perdeu para a maioria, se você olhar bem. Vou te dar três exemplos:
- Stalin tentou demitir-se do secretário-geral quatro vezes, duas vezes devido ao testamento de Lênin, uma vez devido a um pedido de Kamenev e Zinoviev e uma vez devido à deterioração da saúde, mas o partido não permitiu.
- Quando Beria foi nomeado chefe do NKVD em 1939, Stalin se opôs a isso e preferiu Malenkov, mas o Presidium o derrotou em votos.
- Enquanto a nova constituição soviética estava sendo criada ao longo de 1935 e 1936, Stalin pressionou por eleições multipartidárias contestadas, mas o Comitê Central temia que isso levasse à derrubada do comunismo, de modo que nunca foi implementado. Além do mais, o historiador russo Yuri Zhukov afirma que se Stalin tivesse continuado a pressionar por essas reformas à medida que o Grande Expurgo se intensificou, ele teria sido eliminado, julgado por traição e executado.

Na verdade, até 1941, Stalin nem era o indivíduo mais poderoso do país. Remeto a você esta citação de Sidney Webb:
>Às vezes, afirma-se que, embora a forma possa ser diferente, o fato é que, enquanto o Partido Comunista controla toda a administração, o próprio Partido e, portanto, indiretamente, todo o estado, é governado pela vontade de uma única pessoa, Josef Stalin. Em primeiro lugar, é preciso notar que, ao contrário de Mussolini, Hitler e outros ditadores modernos, Stalin não é investido por lei de qualquer autoridade sobre seus concidadãos, nem mesmo sobre os membros do Partido a que pertence. Ele não tem nem mesmo o amplo poder que o Congresso dos Estados Unidos temporariamente conferiu ao presidente Roosevelt, ou aquele que a Constituição americana confia por quatro anos a cada presidente sucessivo. No que diz respeito ao grau ou dignidade, Stalin não é de forma alguma o mais alto funcionário da URSS, ou mesmo do Partido Comunista. Ele não é, e nunca foi, presidente do Presidium do Comitê Executivo Central do Congresso de União Soviética - um cargo há muito ocupado por Sverdlov e agora por Kalinin, que é comumente tratado como o presidente da URSS. Ele não é (como Lênin era) o presidente do Sovnarkom da RSFSR, o membro dominante da Federação ou da própria URSS, o lugar agora ocupado por Molotov, que pode ser levado para corresponder ao primeiro-ministro de uma democracia parlamentar. Ele nem mesmo é um Comissário do Povo, ou membro do Gabinete, seja da URSS ou de qualquer uma das repúblicas constituintes. Até 1934, ele não ocupou nenhum outro cargo na máquina da constituição além daquele, desde 1930 apenas, de membro (um entre dez) do Comitê de Trabalho e Defesa (STO). Mesmo no Partido Comunista, ele não é o presidente do Comitê Central do Partido, que pode ser considerado o membro mais bem colocado; na verdade, ele nem mesmo é o presidente do presidium deste Comitê Central. Ele é, de fato, apenas o Secretário Geral do Partido, recebendo seu salário dos fundos do Partido e ocupando seu cargo por indicação do Comitê Central do Partido, e, como tal, também um membro (um entre nove) de seus mais importantes subcomitê, o Politburo.

Tudo isso dito e feito, o que é verdade é que Stalin detinha uma enorme influência sobre o partido e o governo, o que significa que era de fato muito mais poderoso do que suas posições oficiais sugeriam no papel. Isso NÃO significa que as pessoas estivessem subordinadas a Stalin por medo da execução, o que significa que Stalin era uma figura ideológica extremamente respeitada e, portanto, as pessoas confiavam nele e estavam mais inclinadas a concordar com ele por causa disso. Refiro-me a esta citação de H.G. Wells:
>Nunca conheci um homem mais franco, justo e honesto, e a essas qualidades, e a nada de oculto e sinistro, ele deve sua tremenda ascendência indiscutível na Rússia. Eu tinha pensado antes de vê-lo que ele poderia estar onde estava porque os homens tinham medo dele, mas eu sei que ele deve sua posição ao fato de que ninguém tem medo dele e todos confiam nele.

Se eu tivesse que avaliar quanto poder individual Stalin tinha, diria que, durante a Segunda Guerra Mundial, foi comparável ao de Winston Churchill e, na verdade, consideravelmente menor do que o do presidente dos Estados Unidos. Remeto para outra citação de Sidney Webb:
>Supondo que aceitemos o significado primário do termo ditador, conforme definido no The New English Dictionary - “um governante ou governador cuja palavra é lei; um governante absoluto do estado - e que prescreve com autoridade um curso de ação ou dita o que deve ser feito”- Stalin não é um ditador. Em maio de 1941, Stalin até então satisfeito por ser um membro do Presidium, alarmado com a ameaça de um exército alemão vitorioso invadindo a Ucrânia, assumiu, com o consentimento do Presidium, o cargo de primeiro-ministro e ministro da defesa, deixando Molotov como secretário estrangeiro; exatamente da mesma maneira, e por uma razão semelhante - a guerra mundial - que Winston Churchill, com o consentimento da Câmara dos Comuns, tornou-se primeiro-ministro e ministro da defesa com Chamberlain... Nem o primeiro-ministro do gabinete britânico nem o membro que preside o Sovnarkom têm algo parecido com o poder autocrático do presidente dos EUA, que não apenas seleciona seu gabinete, sujeito apenas à aprovação por uma maioria simples do Senado, mas também é comandante-em-chefe das Forças Armadas americanas e, sob a lei Lend Lease, tem o poder de salvaguardar de uma forma ou de outra a chegada de munições e alimentos aos portos britânicos. Ao declarar, em maio de 1941, o estado de emergência nacional ilimitada, o presidente Roosevelt legalmente assume a virtual ditadura dos Estados Unidos. Ele tem o poder de assumir o transporte, de comandar o rádio para fins de propaganda, de controlar as importações em todas as transações de câmbio, de requisitar navios e de suspender as leis que regem o horário de trabalho, e, o mais importante de tudo, decidir sobre as prioridades industriais e, se necessário, para assumir o controle de plantas industriais.

Lembre-se de que a Segunda Guerra Mundial foi o auge dos poderes de Stalin, foi nessa época que ele ocupou simultaneamente cinco diferentes cargos de liderança: secretário-geral do partido, presidente do Sovnarkom, ministro da defesa, presidente do Comitê de Defesa do Estado e presidente do Stavka (alto comando militar). Embora isso tornasse Stalin muito poderoso, ele ainda não conseguia tomar decisões por conta própria e era inteiramente responsável perante o órgão que o elegeu em primeiro lugar, ou seja, o Presidium do Soviete Supremo. Durante o resto do mandato de Stalin, no entanto, ele não foi nem de longe tão poderoso assim. Até 1930, o primeiro-ministro, a presidência e o Politburo eram todos controlados por membros da Oposição de Direita (Rykov, Kalinin, Bukharin, Tomsky etc), então Stalin não conseguiu o que queria. De 1930-1941, Stalin conseguiu o que queria no sentido de que seu programa político estava sendo executado, mas ele próprio não detinha os cargos de poder, ao contrário, seus aliados como Molotov. O que é importante notar aqui é que o sistema político soviético funcionava quase da mesma maneira que as democracias ocidentais. Stalin conseguiu o que queria não porque fosse um ditador, mas porque seu programa era apoiado pela maioria no parlamento e, por extensão, pelas massas (ver o referendo do partido de 1927, Stalin derrotou Trotsky em uma votação direta entre os dois) Todas as posições de liderança eram eleitos por delegados representativos, que por sua vez eram eleitos a partir de seus Sovietes locais, isto é, conselhos de trabalhadores, e o povo diretamente nas eleições. Ao contrário da crença popular, Stalin não tinha o poder de nomear pessoalmente ninguém, todas as posições de liderança dentro do Partido Comunista foram eleitas e ratificadas nos Congressos do Partido, com a presença de milhares de delegados representando milhões de membros do partido. Além do mais, mesmo se aceitarmos que Stalin tinha controle total sobre o Soviete Supremo (ele não tinha), precisamos dissipar o mito de que o governo central em Moscou tinha controle total sobre o país. Como em qualquer democracia ocidental, as questões relativas a repúblicas sindicais, oblasts autônomos, regiões, municipalidades e locais de trabalho eram tratadas por governos locais, conselhos e sindicatos, é ridículo afirmar que Stalin teve alguma influência sobre isso.

O próprio Isaac Deutscher, longe de ser amigo de Stalin, diz:
>Ele foi, com efeito, seu próprio comandante-em-chefe, seu próprio ministro da defesa, seu próprio mestre quarteleiro, seu próprio ministro de suprimentos, seu próprio ministro do exterior, e até seu próprio chefe de protocolo. A stavka, o quartel-general do Exército Vermelho, estava em seu gabinete no Kremlin. De sua mesa, em contato constante e direto com os comandos das várias frentes, ele acompanhou e dirigiu as campanhas no campo. De seu gabinete, também, ele comandou outra estupenda operação, a evacuação de 1.360 plantas e fábricas da Rússia ocidental e da Ucrânia para o Volga, os Urais e a Sibéria, uma evacuação que envolveu não apenas máquinas e instalações mas milhões de trabalhadores e suas famílias. Entre uma função e outra, ele barganhava com, digamos, Beaverbrook e Harriman sobre a quantidade de alumínio ou o calibre dos rifles e canhões antiaéreos a serem enviados à Rússia pelos aliados ocidentais; ou recebia lideres das guerrilhas ... dos territórios alemães ocupados e discutia com eles sobre as incursões a serem realizadas em centenas de milhas adentro das linhas do inimigo. No auge da batalha de Moscou, ele encontrou tempo bastante para começar um sutil jogo diplomático com o general polonês Sikorski, que tinha vindo concluir um tratado russo-polonês. [...] Não se deve imaginar que a maioria do povo fosse hostil ao governo. Se fosse assim, nenhum apelo patriótico, nenhum incitamento ou coerção teria evitado o colapso político da Rússia, pelo qual Hitler estava confiantemente esperando. A grande transformação que o país experimentou antes da guerra [...] fortaleceu a fibra moral do povo. A maioria estava imbuída com um forte sentido de seu avanço econômico e social, que estava ferreamente decidida a proteger do perigo externo.

Agora, neste ponto, provavelmente é melhor falarmos um pouco sobre os expurgos. Muitas pessoas acreditam erroneamente que Stalin apenas perseguiu qualquer um que discordasse dele e, portanto, ele era um ditador de fato. Em suma, os expurgos foram um meio necessário para eliminar os conspiradores fascistas do país (especialmente importante na esteira da Segunda Guerra Mundial), mas saíram de controle devido a forças fora do controle de Stalin, eles não tinham nada a ver com a manutenção de um controle individual no poder. Alguns bons historiadores sobre o assunto incluem J Arch Getty, Robert Thurston (ambos liberais) e Grover Furr.

Para uma visão precisa do sistema político soviético e de sua estrutura democrática de baixo para cima, leia Sheila Fitzpatrick (outro liberal) e a [constituição soviética de 1936](https://www.marxists.org/reference/archive/stalin/works/1936/12/05.htm). Também recomendo a leitura de Pat Sloan e Albert Syzmanski.

Só gostaria de esclarecer, não nego que a União Soviética teve muitos elementos burocráticos, ou talvez até antidemocráticos, nem nego que Stalin e a posição de secretário-geral tiveram grande poder e influência sobre o partido, o governo e o país, mas chamar Stalin de ditador é totalmente errado, mesmo os historiadores anticomunistas mais fervorosos não acreditam mais nisso.

A CIA também lançou um [paper](https://www.cia.gov/readingroom/docs/CIA-RDP80-00810A006000360009-0.pdf) sobre as considerações sobre a Era Stalin onde ela afirma que Stalin não era um líder antidemocrático e totalitário como circulava pelo Ocidente.

Em primeiro lugar, devemos lembrar as extensas conquistas discutidas acima, que melhoraram muito a vida de centenas de milhões de pessoas. Essas conquistas foram o resultado do sistema socialista, construído principalmente sob Joseph Stalin. Mesmo os reacionários foram incapazes de negar isso. De acordo com o comentarista de direita Nicholas Ebserstadt:
>Os resultados de Stalin foram incontestáveis. Este é um ponto que muitas vezes esquecemos no Ocidente. Stalin herdou um país que foi a principal vítima da Primeira Guerra Mundial e legou a seus sucessores uma superpotência. É apenas uma medida do sucesso do 'Líder', e sua compreensão da resistência de sua nação, que entre 1940 e 1953... a URSS dobrou sua produção de carvão e aço, triplicou sua produção de cimento e industrial e aumentou sua reserva de mão de obra qualificada por um fator de dez. Essas taxas de crescimento foram geometricamente mais altas do que no Ocidente menos devastado e sem Terror.

Também ouvimos comentários como esses de anti-stalinistas como Roy Medvedev:
>Stalin encontrou a União Soviética em ruínas e deixou-a como uma superpotência. Gorbatchov herdou uma superpotência e deixou-a em ruínas.

Fontes:
- [Soviet Democracy by Pat Sloan](https://mltheory.files.wordpress.com/2017/06/pat-sloan-soviet-democracy-victor-gollancz-1937.pdf)
- [Is the Red Flag Flying? The Political Economy of the Soviet Union by Albert Szymanski](https://archive.org/details/IsTheRedFlagFlying)
- [Stalin and the Struggle for Democratic Reform by Grover Furr](http://marxism.halkcephesi.net/Grover%20Furr/index.htm)
- [The Stalin Era by Anna Louise Strong](https://www.prisoncensorship.info/archive/books/SovietUnion/StalinEra_StrongAL.pdf)
- [Domenico Losurdo: Towards a Critique of Totalitarianism](https://mirror.explodie.org/Losurdo___Critique_of_Totalitarianism_%282004%29.pdf)
- [Stalin and Hitler: Twin Brothers or Mortal Enemies?](http://crisiscritique.org/ccmarch/losurdo.pdf)
- [Stalin: History and Criticism of a Black Legend by Domenico Losurdo](https://drive.google.com/drive/folders/1Dg1i8cmId3a-p_Ydz46p1jvPP6Hwc3bm)
- [A review of Losurdo’s book by scholar Roland Boer](https://stalinsmoustache.org/2014/08/29/losurdo-on-stalin-a-review/)
- [Kruschev Lied by Grover Furr](https://ia902707.us.archive.org/5/items/pdfy-nmIGAXUrq0OJ87zK/Khrushchev%20Lied.pdf)
- [Critical review of Kruschev Lied by Roger Keeran (author of Socialism Betrayed)](https://mltoday.com/khrushchev-lied-but-what-is-the-truth)
- [Grover Furr’s reply to Roger Keeran’s criticism](https://mltoday.com/rejoinder-to-roger-keeran/)
- [Stalin: a Marxist-leninist perspective](https://revolutionaryleftradio.libsyn.com/joseph-mother-fucking-stain)
- [Some points on Stalin and Mao](https://marxistleninist.wordpress.com/2008/09/25/some-points-on-stalin-and-mao/)
- [Anti-Stalinism is left-wing racism: part 1](https://www.fort-russ.com/2018/07/anti-stalinism-is-left-wing-racism-part-1/)
- [Reconstructing J.V. Stalin: exposing the myths, lies and fraud](https://thesanghakommune.org/2017/07/12/reconstructing-jv-stalin-exposing-the-myths-lies-fraud)
- [The positive achievements of Stalin and his regime](https://barbradozier.wordpress.com/2013/01/25/the-positive-achievements-of-stalin-and-his-regime)
- [The Essential Stalin](http://marxism.halkcephesi.net/trotskyism/the%20essential%20Stalin.htm)
- [Another View of Stalin](https://stalinsocietypk.files.wordpress.com/2013/05/another-view-of-stalin1.pdf)
- [The Real Stalin series by Dennis McKinsey](https://espressostalinist.com/the-real-stalin-series/)
- [The Truth About Stalin by Wilf Dixon](http://www.oneparty.co.uk/index.html?http%3A//www.oneparty.co.uk/html/wilftas.html)
- [Stalin’s place in history - Mao](https://www.marxists.org/reference/archive/mao/selected-works/volume-7/mswv7_467.htm)
- [History of the Communist Party of the Soviet Union (Bolsheviks)](https://www.marxists.org/reference/archive/stalin/works/1939/x01/index.htm)
- [Stalin and the USSR - Myth and Reality](https://youtu.be/v6GO_GxdtZQ)
- [Stalin and the myth of the “Old Bolsheviks”](https://mltheory.wordpress.com/2016/12/20/stalin-the-myth-of-the-old-bolsheviks/)
- [Socialism in one country - what it really means](https://mltheory.wordpress.com/2017/05/25/socialism-in-one-country-what-it-really-means/)
- [On The Question of Stalin (By Mao Tse-tung)](https://www.marxists.org/subject/china/documents/polemic/qstalin.htm)
- [Che Guevara: “I came to Communism because of Stalin”](http://houstoncommunistparty.com/che-guevara-i-came-to-communism-because-of-stalin/)
- [Remorse of a dissident: Alexander Zinoviev on Stalin and the dissolution of the USSR](https://communismgr.blogspot.co.uk/2016/08/the-remorse-of-dissident-alexander.html)
- [Bill Bland: Stalin - the myth and the reality](https://espressostalinist.com/2015/06/20/bill-bland-stalin-the-myth-and-reality/)
- [On Stalin by W.E.B. Du Bois](https://www.marxists.org/reference/archive/stalin/biographies/1953/03/16.htm)
- [Review: Stalin’s Wars: From World War to Cold War 1939-1953](https://mltoday.com/article/51-review-stalins-wars-from-world-war-to-cold-war-19391953/29-books-arts-and-literature)
- [Stalingrad by Antony Beevor: a piece of Nazi war propaganda](http://neodemocracy.blogspot.co.uk/2017/09/stalingrad-by-antony-beevor-piece-of.html)
